檔案蛛絲馬迹揭抗拒檢討港政制 京疑向英施壓 扼殺88直選

檔案蛛絲馬迹揭抗拒檢討港政制
京疑向英施壓 扼殺88直選

港聞

1987年港英政府被批評操控政制檢討的民調數據，否決88直選；圖為當年市民在維園出席支持88直選的集會。

【中英解密】

【本報訊】英國檔案處今年初解封一批1986年有關香港回歸前政制發展的檔案，但當中數份檔案卻以「公開可能損害英國外交關係」為由，被設下40年的封印，推遲到2027年才解封。香港前途研究計劃近日上訴成功，檔案處重新公開其中兩份檔案，但部份被視為敏感的內容仍然被遮蓋。《蘋果》發現主要被遮蓋的內容都是當年中英就1987年政制檢討的討論，文件顯示北京當年或反對進行政制檢討。前草委李柱銘估計當年中方曾向英方施壓，導致88直選最終被扼殺。

記者︰林偉聰

香港前途研究計劃按《資訊自由法》向檔案處上訴，獲處方回覆指經「公眾利益測試」後，認為有關檔案在遮去敏感部份後可以公開。《蘋果》發現，有關檔案大部份討論集中於1987年發表《代議政制綠皮書》及政制發展檢討前的討論。

簽訂中英聯合聲明後，英國一直尋求繞過中英聯絡小組，以非官方渠道與中國討論香港問題，於是安排外相賀維1986年先後與中國外長吳學謙及副總理姬鵬飛會面，解封檔案包括兩次會面紀錄，以及向內閣匯報香港政制發展及港督安排的兩份文件。

不過，文件中所有關於與中方討論1987年政制檢討的部份，一概被遮去。例如在與姬鵬飛的會面紀錄中，估計是總結中方意見的第一句就已被遮去，接着的一句是「（英）外相指出檢討需要是真誠的，而且不可損害港府的權威」。

至於在匯報文件中，關於諮詢的兩個段落第一句是「我們就1987諮詢取得較少進展」，最後一句則是「我們已尋求向香港確保檢討將會是真誠和公開，並且不設預設立場」，其餘中間所有內容都被遮去。

令英方操控民調數據

匯報文件在外交部、駐華大使館、港府等部門傳閱修訂，有關段落在所有複本都被遮去，但都有留下反映原文的蛛絲馬迹，例如賀維曾經在被遮去的一段旁邊手寫「Don't overstate PRC's intransigence（不要過份強調中國的強硬態度）」，反映原文或指中國對政制檢討及諮詢有強烈意見；另外賀維在另一份修訂中建議加入「The Chinese have now been brought to accept that the 1987 review must take place（中方已被說服接受1987的檢討是勢在必行）」一句，反映中方原本或不接受政制檢討。

1987年的政制檢討，最大爭議在於政府的諮詢做出與民間相反的結果，結果否決了88直選，被批評操控民調數據。前基本法草委會成員李柱銘接受《蘋果》查詢時表示，相信中方當年一定有向英國施壓，嘗試影響1987年的諮詢結果，以及阻止88直選，「（檔案內容）收埋，就係唔想俾人睇到」。他認為當年英方在壓力下操控了諮詢結果，扼殺了88直選。

有參與香港前途研究計劃的本土研究社成員陳劍青指，翻查其他相關檔案時都發現類似情況，凡涉及88直選的中英高層對話都被遮蓋，「已經過咗30年，但係有關香港第一次可以諗全面民主化，𠵱家仲係欠一個歷史交代。到底當時英方係企喺中方定香港嘅立場？」

陳形容港人至今仍未能認清歷史，促英國當局盡量開放檔案。

檔案中有關中方討論1987年政制諮詢的內容重點仍被遮去。

時任英外相賀維寫Don't overstate PRC's intransigence（箭嘴示），即勿着重中方強硬態度，疑原文指中方對諮詢有強烈意見。

相關新聞

多處內容遮蔽 料為英妥協證據
港聞 5小時前

英質疑基本法草委會能力
港聞 5小時前

53%涉港檔案沒完全公開
港聞 5小時前

中共

大陽照常升起

當年就係保皇殺市政局同埋搞比例代表制